港大學者研光合作用 打破半世紀認知

(星島日報報道)植物日間利用葉綠體進行光合作用，晚上則需要外來的能量分子，維繫葉綠體的基本運作，香港大學生物科學學院副教授林文量最新研究發現，能量分子ATP根本不能進入葉綠體，真正的能量來自分解日間累積的澱粉，從而獲取所需的ATP，打破科學界五十年以來的傳統認知。有關發現於上月獲《美國國家科學院院刊》刊登，他慨歎由投寄到刊登困難重重，因推翻傳統遠比創造新知要難，所幸終憑科學實證蓋過質疑聲音。

光合作用是植物重要的能源收集過程，通過吸收陽光、二氧化碳和水，來製造食物及氧氣。不過，當沒有陽光及光合作用停止後，植物仍需一定能量維繫晚間活動。傳統認為，能量分子三磷酸腺苷（ATP）可以自由進出植物中的葉綠體，以提供所需能量，但港大生物科學學院副教授林文量卻意外發現，ATP根本無法進入葉綠體，更遑論提供能量。

「但一九六九年德國一名教授已出版文章，證明細胞質的ATP可以進入葉綠體啊！」這疑團促使他重讀當年的文章，始發現當時的假設出現問題，「他們先入為主，以為ATP可進入成熟葉綠體。」事實上，林文量後來證明，ATP只有於植物幼苗階段進入葉綠體，去幫助其發育並生產新的ATP，至成熟時便關閉該通道，以防葉綠體於晚間過度消耗ATP；真正的能量則來自分解日間累積的澱粉，以製造自己所需的ATP。

「可以完成這幾年來的目標，很有滿足感！但當中都有不少困難。」他所指的是，向國際期刊投稿時屢遭拒絕，有主編明言當年的研究不會有錯，甚至將支持原有觀點的文章寄給林文量的團隊，所幸有同行支持他繼續爭取，終上訴成功，論文於上月獲《美國國家科學院院刊》刊登。他激勵學生，勇於挑戰權威，凡事保持開放、好奇和懷疑的態度，「科學發現過程也有其局限，不是百分百真確。」

港大領導的國際植物研究團隊 揭示葉綠體如何優化其能源効益
2018年10月24日

下載所有照片
圖中紅色和綠色的部分顯示含有ATP蛋白感受器的3天大幼苗，在470 nm – 507 nm和526 nm – 545 nm波長下的影像。左下圖顯示了這紅綠影像之間的比率，代表了ATP的濃度（紅色代表高濃度，綠色代表低濃度）。右下圖顯示同一幼苗的白光圖像。 (圖片來源： Chia Pao Voon)
圖片說明
光合作用是地球上最重要的能源收集過程，當中三磷酸腺苷(Adenosine triphosphate, ATP)於過程中擔當著重要角色，因它是固定二氧化碳所需要的能源分子。一群來自香港、德國、瑞典及美國的科學家，利用會發光的螢光蛋白，實時觀察植物內葉綠體及細胞質內的ATP濃度變化。他們發現雖然葉綠體是植物細胞主要的能量收集和生產者，但它對ATP的需求非常巨大。研究團隊的發現最近於《美國國家科學院院刊》發表。

一直以來，植物學家認為葉綠體包膜上的ATP轉運體能夠容許細胞質中的ATP 進入葉綠體，以作為其夜間的能量來源，而這機制在植物是否可以像在單細胞光合作用生物一樣，能夠提供額外的ATP予葉綠體去固定二氧化碳，亦一直沒有清楚的答案。香港大學生物科學學院博士生溫家寶說：「我們的研究解答了這個問題。我們觀察到細胞質中的ATP只能夠進入發育中的葉綠體，但不能夠進入成熟的葉綠體；這是因為葉綠體包膜上的ATP轉運體只在年輕的葉綠體上表達。」温博士續說：「光照沒錯能夠迅時增加葉綠體內ATP的濃度，但把燈關掉不到30秒，葉綠體內ATP的濃度又會降低至原來的水平，這說明了黑暗時葉綠體會急速消耗ATP，因此葉綠體需要控制其夜間能量損耗。」

研究項目統籌、港大生物科學學院林文量副教授補充道：「我們嘗試把ATP轉運體導入成熟的葉細胞中，發現晚間葉綠體會把細胞質內大部份的ATP消耗掉。這解釋了為何ATP轉運體只在發育中的葉綠體上表達，目的是輸入細胞質中的ATP去促進葉綠體的成熟。當葉綠體完全成熟，能夠自己進行光合作用和製造ATP的時候，便需要把ATP轉運體下調，以避免日間透過光合作用所儲存的能量，在夜間被葉綠體所浪費掉。跟單細胞光合作用生物不同—它們只需要管理自己的能源使用， 多細胞光合作用生物需要優化不同細胞的能源效益，葉細胞葉綠體的主要功能是收集太陽能轉化為糖分去支持植物其他細胞的生長，同時亦要減低自己在黑暗時的能量消耗。這也是在單細胞光合作用生物進化為多細胞植物的一個能量優化過程。」至於葉綠體如何於晚間獲取能量，林博士道：「我們相信透過分解日間累積在葉綠體內的澱粉質，能夠滿足葉綠體晚間活動的能量需求。」

對將來研究的展望， 林博士說：「我們發現透過調控葉綠體和粒線體的能量轉換，能夠增加葉綠體製造糖分和粒線體生產ATP的能力， 從而促進植物生長，這將會是我下一篇文章的主題。 長遠來說，我希望我們的研究能夠對應付溫室效應，有一些幫助。」

這個項目的合作者包括德國Münster University的Markus Schwarzländer教授; 美國Texas A&M University的Wayne K. Versaw教授和瑞典Umeå University大學的Per Gardeström教授。

傳媒查詢，請聯絡港大生物科學學院林文量副教授 (電郵：bllim@hku.hk / 電話：2299-0826)或理學院高級傳訊經理陳詩迪 (電話：3917 5286 / 6703 0212 / 電 郵： cindycst@hku.hk) 。

論文連結：
“ATP compartmentation in plastids and cytosol of Arabidopsis thaliana revealed by fluorescent protein sensing”, PNAS (《美國國家科學院院刊》)

相片下載：

每一個領域都係有老屎忽既存在

LM

但呢項發現對香港黎講 係零供獻

應該要發現香港人可以光合作用先有用

葉綠體係咪姐係葉綠素

你日日上連登踏呢樣踏果樣就最有貢獻啦

發現左又點？
聽日唔洗返工？唔洗供樓？

好佩服佢對研究嘅堅持

56k上網已經夠

我發現連登仔真係好撚廢柴
香港人有啲咁既創舉 係一種科技既突破黎
然後連登仔淨係識問 「關我咩事？ 我有咩著數？咁又點？」

有咩用？ 夜晚自動賺錢供樓就有用。

葉綠體入面疊咗幾堆葉綠素

入黎前都諗緊有無垃圾係呢D 題目下都留句要返工
點知真係有
有時垃圾都唔好怪人

而個發現好明顯對農業有好大幫助啦 若果我哋可以控制到atp喺葉綠體嘅出現又無礙棵植物生長 同時成本受到控制的話 好多農作物嘅產量會增加/成熟期縮短

陰謀論者又會話改基因

證明啲人話高登連登係失敗者論壇係冇講錯

有冇機會攞獎

Bio白讀 btw好撚勁

港人學識光合作用
僱主可以將office搬去天台
並且取消午飯時間

打破到傳統認知真係妳勁

lm

就算今日冇用
難保他日冇用

點解只係得PNAS

屌 即係話以前啲哂銀時好多都係鳩up當秘笈

Nature of science

好勁

應該拎每日150條友黎做光合作用

唔識就話冇用

科學，就係不斷打破過去對事物嘅認知

係環境逼成

可唔可以講多啲

講得出呢句證明你無科學知識

PNAS 都已經好勁啦

生物科學或者基因科學已經係大勢所趨
連登仔：研究嚟有撚用

好撚勁 敢質疑50年黎都覺得岩的理論

咁又關老屎忽事？ 每日都有唔同人喺度challenge緊啲舊point 理據唔夠多 説服唔到人 俾人駁回好正常喎

唱反調諷刺香港唔重視文化科研覺得自己好風趣

唔講呢d就唔係香港人啦

無錯
所以港大位科學家固然犀利
但係無必要批評位編輯老屎忽
始終佢都唔係隨便否定㗎
而係有引用其他文章解釋點解唔接納新理論
都係以事論事

標題好似有誤導
不嬲bio都係教
朝早光合作用
夜晚呼吸作用
就咁睇標題會以為朝早個流程有變 etc
但實際係發現夜晚個流程有新認知

Anyway
呢件事最緊要都係同大家講，要堅持信念，唔好比啲老屎忽阻撓到

冷氣都唔使開

有冇HKU bio年 JJ 上過佢堂3403 Immunology?
佢教得好好

關我撚事咩 聽日又係要返工

之前果個唔係錯晒

外國睇到香港教授既名已經係貢獻啦 唔好咁689啦

整蠱整怪 得閒研究呢d無用既野不如充實下生活，去搵下錢啦廢青

啫係中學學緊嘅bio係錯嘅

比港大畢業生打丁

一個失敗既社會，有好多失敗者，自然有好多失敗者言論

唔想睇 正係想知光合作用仲駛唔駛曬太陽？

教授，係香港要勇於挑戰"權威"一d都唔容易呀

但唔知仲要等幾多年啲教科書先會改返現有嘅說法，香港啲教科書好多野都要隔好耐先更新

文太長唔睇
係咪有新超級英雄？
Plant man?
佢超能力識自己光合作用？

linux 好用過 windows 同 mac

之前有巴打話香港無科研，大學又唔掂
呢d算唔算科研呢？

香港medic/bio類科研比起其他field好似國際上幾好下
政府肯繼續bump錢嘅話有機可以搞到個好嘅科技產業出黎
起碼無同大陸電子/製造/材料競爭咁難

大學程度既野香港撚有教科書

叫你用 linux 唔好用 windows
叫你用 libreoffice 唔好用 msoffice
叫你用 gimp 唔好用 photoshop
叫你用 inkscape 唔好用 illustrator
叫你用 openshot 唔好用 premiere
叫你用 audacity 唔牀用 audition

有幾多香港人敢挑戰權威
屌勇於挑戰權威就敢

又要我再學過

姐係點 聽日洗唔洗返工？

做科學研究咁冇探究精神
下下都回絕
屌佢老母垃圾journal editor

講緊小學已經開始教嗰啲 小學已經教緊植物係夜晚吸氧氣啦

開燈就可24小時運作
香港gdp gogogo

香港（中國）大學
保持2秒距離

屌你老味 打破半世紀認知呀
你中學學bio果陣既認知打撚破左呀屌你老味
又係到講埋啲乜撚返工不了
香港科普教育真係好差
到而家讀商科野都會掛住bio chem

原來係錯嘅 等我成日以為夜晚多樹嘅地方會少左氧

香港四大核心價值「衣」「食」「住「「行」咩民主自由，個d通通都唔緊要，無左核心價值「食」，香港人點生存

香港d大學不嬲唔係無科研
只係少local人做
但三大research喺國內有一定地位
成果係有
不過又無得同外國咁多field比
反而係業界少科研/創科
變左成唔到產業->無錢賺->無人投資->繼續金融地產gogogo

個主編仲有得勞?

香港係有科學家的

你有睇篇文就知佢講乜
而家唔關日頭定夜晚時
（其實夜晚都會做光合作用
不過唔夠光導致耗用二氧化碳嘅效率唔夠細胞本身產生嘅高，因而有淨二氧化碳排出
所以好籠統咁講夜晚無做光合作用）

教授係發現咗atp並唔係好似一直以嚟以以為咁可以自由出入葉綠體

佢講夜晚同日頭嘅分別只係用嚟驗証
同埋嘗試為呢個演化結果作一個假設

比起啲無證據支持既神秘學 教授又一次證明科學係可被驗證同推翻 咁先係科學既本質

佩服佢既精神

想打指嘅係單純業界少創科投入 定大學同業界合作嘅科研投入少呢？
我唔太熟

除左光合作用其他都唔知up乜

篇文啲中文發生咩野事 乜野表達
這解釋了為何ATP轉運體只在發育中的葉綠體上表達

連登多垃圾唔緊要
但係唔識就留名學下嘢
再唔係就出少句聲冇人話你啞
好又踩唔好又踩
好低質

呢d人真係好勁 可以好有膽色同勇氣咁話前理論有錯
大部分人都係會唔理 就咁算 然後全人類就一路咁讀緊d其實係錯嘅野
佩服

屌你老母臭閪收皮啦

連登真係好撚多低學歷垃圾懶係好笑幽默，屌你地班傻閪老母知唔知自己自曝其短好撚柒呀

有冇人可以用啲睇得明既文字
講解吓哩個發現，同可以有咩應用

兩樣都係啦
大學唔會無科研先
三大個qs做到咁前有一部分都係靠吸到勁人做到好嘅research 所以其實係keep住有好多paper出
但如果無個成熟嘅業界d人研發到d野想試下推出市場/發展完整技術專利就難
呢d一定要有一大搞錢投資先開始到
大學research比較多係prototype
同埋大學有錢/行業前景好先可以倍養到人才入academia/業界
我都唔熟

又唔使咁屌個編輯，科學界不嬲都喺推翻舊論呢方面係保守主義，因爲一接受新theory就會有範式轉移，到時就好麻煩，所以要好詳細嘅proof先會換core theory。

簡單D講,光合作用同respiration其實係同主進行
日頭光合作用係負責整ATP,NADPH,再合成starch/sucrose 依個係葉綠體發生
而同時間,植物全身既細胞都係要進行respiration,所以ATP production一定係非常多
但係葉綠體既ATP同NADPH既ratio正好係limit左植物既生長,ATP永遠係唔夠,但如果控制到植物其他細胞整出黎既ATP都可以入到葉綠體,咁個Z scheme就可以慳返,唔洗行多幾轉cyclic reaction特登去整NADPH,而個limitation就會有breakthrough

利伸,以上只係個人推論

以前a-level 有教，宜家dse 有冇教就唔知了

你個user name

bio入面既術語express中文係譯表達
gene expression中文譯成基因表達

諗起衛斯理 第二種人

今日上lecture
個prof先教ATP會入葉綠體
不過佢都係照ppt教 唔怪得佢

利申 係hku返學 今日教書個prof好似都係biological school

Respect

你真係好撚肉酸

教書個prof唔係發現呢樣新野嗰個prof
啱啱打漏怕誤導咗大家

都係做到大粒嘢呢啲位先會有人肯support 呢啲basic research。如果你係post doc 寫proposal 話想要funding 做哩樣野，council 當你on 9

咁聽日洗唔洗返工先?

勁

以後返工唔洗再買飯帶
日頭曬下太陽就搞掂

推翻左影響好大
難推翻係合理
至少最後成功

科學發現出到黎唔係為咗有用架，係為咗了解個世界，滿足人類好奇心，即係BBC wildlife研究動物，係了解個生態，唔係好似中國人咁只識問食唔食得

香港大學生物科學學院博士生溫家寶

入黎學野

Lm

呢d研究好屈機
1.讀過中學bio都睇得明
2.打破一直以來認知

@薛多尼亞騎士

連登仔不嬲踩自己人

外太空種植技術

to generate energy, doesn't plants use mitochondrion?

以後抽人水無得再講靠光合作用

岩岩search左, 長知識了

ATP轉運體係一種蛋白質
「ATP轉運體只在發育中的葉綠體上表達」既意思，用非學術用語講即係「ATP轉運體只在發育中的植物的葉綠體中出現」咁解
由於蛋白質係基因表達既其中一種產物(DNA-->RNA-->蛋白質)，所以呢度先會用「表達」呢個詞語

Hku no. 1

老屎忽想少d麻類比

唔係幫自己人打飛機

認真講句, 真係好勁, 成個biochem又唔同哂。

求真先係科學精神
Atp 入葉綠體由細學到大
佢要推翻一定好多阻力，好堅

香港讀嘥銀時等乞食

香港一大 地球是hku領先的

終於有d值得留名嘅post睇下

果部份連登仔 一開口就係廢話個d
講得多顯示唔到你有幾好笑 只會顯示到你地既無知
多d欣賞
話研究完有咩用唔洗返工呀個堆
我諗人地教授 有幾層樓渣手 唔洗你地擔心

應該都有d係引戰
但一樣正白痴仔 on9當有趣

無需閉眼誰都聽見 地球是Hong Kong U領先

香港大學生物科學學院博士生溫家寶說

真正的科學家

英文係gene expression
基因表達

你唔識的可以問下人，唔駛衝出黎7的

你呢個假設真係同人地個finding 大欖都扯唔埋

你咁講即係叫人出左世之後同老母駁返條臍帶 成世唔洗食野

基礎研究影響先大

Melvin Calvin就係研究光合作用發現Calvin Cycle，1961年獲頒諾貝爾化學獎

同意 可以話係Bio入面比較Basic嘅嘢
愈basic愈難推翻

恆大有冇研究開啲咩

即係話植物用澱粉生存 動物又係多數用澱粉生存 植物都有生命 素食撚好骯髒啊食動物嘅

peer review係咁壞
因為有班老屎忽唔會俾你咁易推翻佢地盤

再黎一次，relativity都未必過到peer review

咁如果destarch 一棵植物太耐
葉綠體入面經photosynthesis製造既ATP耗盡，
再曝光，佢仲有冇能量去重新開始photosynthesis?

定係一冇光，入面就shutdown, 連respiration 都唔做，體入既ATP會繼續留係入面

bio 書係咪又要改

Proud of u

講事實都唔撚得

得閒搵錢不如充實下生活，去研究下科學啦廢青

港豬

比錢你洗就最好

問有乜用嘅兒登仔
長遠來說，我希望我們的研究能夠對應付溫室效應，有一些幫助。」

所有中學書都要改寫

好似好犀利
但我唔明

利申：好多年前中三讀過bio

其實讀過少少基礎經濟學都應該知道
人類社會長期經濟增長既最根本動力係科學技術既進步，即係total factor productivity既增長
點解而家既人遠比古代既人，尤其工業革命前既人富裕，都係因為科技既進步
冇科研就唔會有工業革命，唔會有經濟增長，所以話科研冇用既人其實好無知

中三bio應該冇教
我以前學光合作用既生化原理係AL時教的，Calvin Cycle、Krebs cycle兩大循環，一個光合作用，一個呼吸作用，都係AL時教
中五有教光合作用但未涉及到當中詳細既生化原理

香港只有一間大學

舊名好運姐

點

好撚煩你呢種傻鳩
咁你㩒入黎巴撚呀
你留言黎又有咩用 死返出去等返工啦
戇撚鳩鳩當有趣

我會明白點解香港永遠有廢老ga存在

咁教科書係咪要印過哂

呢班垃圾都覺得溫室效應係假
有乜好講

淨係識踩人地既成就
諗自己有咩著數 呢啲叫講事實？
好聽就叫講事實 難聽叫眼界狹窄 愚昧無知

Mitochondrion好似只係support engergy uptake 但真正做glucose係photosynthesis用atp nadh個啲 好似係

香港

關我咩事？ 我有咩著數？咁又點？
呢幾句野都叫踩人

追撚完post未呀師兄
話人地發明呢啲野無撚用既連登仔大有人在

Science is tentative

我引用上面係係講緊呢三句咋喎
關我咩事？ 我有咩著數？咁又點？

得啦得啦 返入去你老母個閪窿度啦 無知婦孺

睇完呢個post就發現連登仔, 或者直情全香港人既價值觀都好嚴重地被扭曲晒
成個生命就係為左著數, 錢, 利益而存在
你可以為左生活, 為左現實, 為左舒服啲放棄其他野去賺錢搵利益
但連價值觀都變埋咁就返唔到轉頭

屌你老母
我係連登見到gay post我唔會入去
我係Facebook 見到幫港就出聲我都唔會入去
因為呢啲真係關我撚事

你班傻柒又要入黎 又要話唔關你事
咁你入黎托柒呀
思覺失調呀屌你老母
你行出街唔撚周圍同人搭嗲然後問「關我咩事」？

你老母出返去啦
擔張凳 去屋企門口坐
坐撚到夠鐘準備返工啦 你老母閪

貼張稅單睇睇你幾勁?

呢個好笑

聽到你講貼稅單都知你有幾膚淺
我有無錢都好 點解要話你知 你憑咩

就算你搵好多 關我咩事先 有得分？

有D咩勁咪拎上黎秒我囉
定係同無知婦孺一樣咁唔掂

Show Blocked User - LadyGapGap

睇係咪五十笑一百姐

係囉 我搵好多關外人咩事 咁佢又要問？

無料學人話人
知唔知醜

知唔知好核突呀你咁樣

原來乜都無呀

乜原來佢平時就係諗埋d咁on9既野

照報導睇係佢完全拒絕接納
態度係：
你都戇撚鳩
嗱，呢度一堆證明
走啦柒頭

如果係正常啲
係咪應該持開放態度討論

當然都可能係報導亂寫

其實高錕當年都係咁
結果全世界受惠

嗰d話要改中學書既，你十萬個放心啦，一定無影響，
DSE學埋d野勁簡化，唔好以為讀左中學BIO就真係識BIO

maybe we should talk in english.
Those shitty lihkers ( just a fucking child ) cant even read proper english for sure

教科書又改版 賺錢fatfat
不過真係好勁

以前中三已經略有教，ce再深入，到al已解哂既野來

全世界嘅教科書都要改寫

由頭睇到呢度得呢個回應有用

讀緊sci pg都唔撚知佢講乜
利申中三之後冇掂過bio

見到香港班垃圾屌9講要搵錢不了的人就覺得好笑
講biochem成績勁的人有幾多會讀上去

咪就係香港成個制度唔支持
屌9講事實的人有咩用

講真我好擔心科學界，香港人都可以推翻嘅，證明全地球科學界好可能大把野係錯嘅，不過無人推翻就一直錯落去/用住先
個套宇宙時空之旅嘅主持就似番個科學家啦，因為佢講"科學家有時都會犯錯"

都係要發工

因為你唔係讀bio嘅sci啫

其實踩港好多都係五毛。

會唔會幫現代農業再進一步 改下基因

唔洗食

仲返工搵乜？ 純興趣？

香港人好嘢！

我會用果150條友進行鍊金術，製造更多ge 蝗者之石

係要順便踩下香港人
擔心d乜?首先如果你覺得科學裡面既野一定係岩既,依個觀點已經錯哂
科學本來就無絕對正確依回事, 不嬲都係靠科技/人才一路發現新野一路推翻舊時錯既野

有冇篇article既link/title?

自膠

幾時可以研究到人做光合作用 出街食飯好貴

留名學野

樓上成堆廢物係度咁又點
明明50年大發現都變左點樣可以拎黎返工，港畜真係冇得救

難啲
諾貝爾俾晒醫學界
就連chem 都係要link to medical 先有獎拎

係咩，好多好似有料嘅連登仔成日引用科學數據去證明自己啱㗎
姐係有權威有學者支持都係暫時性？暫時啱囉，一切皆是幻覺拗嚟都晒氣
話唔定而家香港拗贏咗，聽日又第二個推翻了
我就無踩香港人嘅，不過要知道自己係呢個地球幾咁渺小，計概率係香港生神童排到冥王星都未輪到你

人地假膠鳩up幾句你就當真
你就真係垃圾啦

佢個finding係話atp唔會進入成熟嘅葉綠體 而只會喺葉綠體到生成呀嘛

咁若果以前一路係諗點將多啲atp運入去葉綠體到 咁咪錯咗方向 應該係要考慮點令葉綠體生成更多atp 令到植物用更多atp成長

咁都重唔夠突破？當然你都可以話佢只係提供咗個方向 未必會有實際方法 但我覺得咁已經同啲數學家發現新嘅性質/推翻舊有性質差唔多

樓上所謂支持科研的
知唔知最大阻礙係香港政府

敢唔敢公開講支持推翻政府?

所謂的支持只係口講口賠無撚用